【四叔退任】李兆基傳奇 71年2億倍回報 一切由1,000元開始

1996年，全地球共有58億人口，生於順德、於香港發迹的恒基地產（012）主席「四叔」李兆基，成為當年的全球第四富豪、香港首富，何止萬中無一，更可謂億中無一。李兆基今日出席恒地股東會，將正式退任恒地主席兼總經理之職務。究竟李兆基當初如何將口袋裡的1,000元，變為今時今日的2,496億元身家？成就71年間2億倍回報的地產富豪傳奇？

相關新聞：【四叔退任】最成功收購 煤氣6億變3000億（股榮）

1928年於順德出生的四叔，全家排第四，生於金舖世家，小時候學做金舖生意，贏在起跑線。李兆基小時已是商界資優生，12歲學滿師成為掌櫃。他不甘於只是耍聰明，而是充滿野心，要賺更多更多的錢。於是20歲決定帶着父親給他的1,000元，隻身來港打天下，初期於中環文咸東街打滾，憑着自小學懂分辨黃金成色的本領，滾兩滾就有第一桶金。及後把握1949年中國解放的機會，經營五金貿易。30歲時，才看見比黃金更大的「金」，便是「樓」。

購地起樓，需要更多的資金，資金不夠就要尋求合作，於是李兆基於1958年，與在中環夏蕙餐廳「收風」時認識的郭得勝及馮景禧及另外五名股東合資組成「永業企業公司」；於1963年四叔、郭得勝及馮景禧另組新鴻基地產，及後人稱「三劍俠」。

相關新聞：【四叔退任】李兆基 「劏房」界始祖 天滙醜聞成印記

外界對四叔普遍印象是「數口精」，但除此以外，其商業家世背景及交際手腕才是成功關鍵。專研華人家族史的中大學者鄭宏泰指，四叔的打拼過程中，不似李嘉誠50年代起已獨當一面，但其商業家族背景令他懂得善用其人脈，尤其是跟當時商界已甚有地位的郭得勝、馮景禧合作，「李兆基好似三劍俠中的『細細佬』，當年好多公開場合，佢都係企喺郭得勝、馮景禧後面，可以想像好大重大決定都唔到佢話事，但能被年長十多歲的二人賞識，相信才華不亞於另外兩劍俠。」

三劍俠一起打拼14年之後，1972年將新地上市，三兄弟決定分家，翌年四叔自立門戶，成立恒基兆業。於成立初期，恒基收樓猶如集郵，很快便坐擁約140個項目，但由於過份進取，於70年代，市場一度擔心香港前途問題，樓市下跌，恒地一時周轉不靈，被逼將當年只是2,000萬元成本的沙田「肥豬肉」地皮，分給李嘉誠、鄭裕彤、郭得勝等人共同發展。這次李兆基不能夠一個人獨食沙田第一城項目，心底裡戚戚然數十載，更於其自傳自嘲「早知如此，任何一家當年獨力承建，今日就可以翹起二郎腿，甚麼都不必幹了」。

1981年，恒地正式上市，李兆基單箭頭的成就，便勝從前，原因是懂得以低成本收購地皮，包括利用每持有5呎農地可換取2呎可發展住宅地皮的Letter B換地模式，以及收舊樓、收農地。當年李兆基為涉獵地皮，無所不用其極，包括於美加中文報章刊登廣告，吸引海外老華僑出售香港樓宇，而收舊樓方面，一個半個單位亦不會放過。近十多年，則透過田生等等的艇仔公司收樓，近年於大角咀、大坑等地區密密收購。更大規模的，是將農地轉換土地用途，就如南生圍地皮。

四叔主攻細單位，是希望更多香港人買得起自己的單位，擁有「家的感覺」，但系內恒地起樓，卻有不少「奇則」傑作，包括600呎、4房的南昌一號，「不能坐的馬桶」何文田加多利軒，以及相信是全港最細111呎分層單位、85年落成的嘉運大廈，均來自恒地手筆。

至於李兆基的家，便位於中區半山的惠苑。四叔30歲便與曾經為香港小姐選美冠軍的劉惠娟共諧連理，生了三名女兒，兩名兒子，即其接班人李家傑及李家誠，惟與劉惠娟的婚姻只維持至1985年，離婚後四叔沒再婚。有傳劉惠娟於恒地專權霸道，破壞了夫妻關係，成為離婚的主因，李兆基以妻子命名的惠苑，女主人最終並沒搬進，而一家人目前仍住於該處。

李兆基大半生專注做地產，其他業務乏善足陳，只有收購煤氣（003）成為其得意之作，足以蓋過其他經營欠佳的業務有餘。迎接90年代香港地產狂潮，四叔1996年登上人生頂峯，得償所願以127億美元成為香港首富，全球富豪排名第四。不過，1997年香港主權移交初期，香港遇上亞洲金融風暴而樓市大跌，李兆基的地產霸權見頂。

於2007年，李兆基轉攻股市，旗下兆基財經高峯期擁有2,000億資產，2008年金融海嘯，其「亞洲股神」夢，換來「水瓜打狗，唔見咁截」，2009年兆基財經縮水六成。近年屢次發表「買地產股好過買樓」論，遲遲未見回報，智易東方證券行政總裁藺常念認為，買入地產股並非明智決定，97年到現在，沒有一隻能重返高峯，「而煤氣就真係佢的金蛋，每五年升一倍，買到煤氣佢真係好彩，香港業務發展飽和，內地仍大有市場。」

踏入「8字頭」，李兆基深感散財之道，捐錢、起老人院、青年宿舍，每次添孫，均向員工發放萬元大利是。

到91歲，李兆基於香港富豪排名僅次於李嘉誠，世界富豪排名第29。他將交棒予兩位兒子李家傑及李家誠，留下了多個尖沙嘴重建計劃及穩如泰山的恒地及中華煤氣（003），相信未來的恒基系，難有大變化，只會以近年低調的步伐走下去。

記者：楊智佳、余曉芸、陳東陽

===
影片：
編撰 / 楊智佳、余曉芸
旁白 / 余曉芸
攝影 / 鄭嘉峻、陳海威、蕭偉文
剪接、後期 / 何文超
編導 / 何文超、許碩允
編審 / 楊智佳

Keywords : 玄牛 南生圍

四叔主攻細單位，是希望更多香港人買得起自己的單位，擁有「家的感覺」，但系內恒地起樓，卻有不少「奇則」傑作，包括600呎、4房的南昌一號，「不能坐的馬桶」何文田加多利軒，以及相信是全港最細111呎分層單位、85年落成的嘉運大廈，均來自恒地手筆。

呢d 垃圾樓叫家的感覺

1948年既$1000...

1948年1000蚊都想當天文數字

得罪講句四叔比誠哥更吸血

生於金舖世家，小時候學做金舖生意，贏在起跑線

咁佢贏在起跑線，咁有1000蚊都好正常

全家排第四，生於金舖世家，小時候學做金舖生意，贏在起跑線。

60-70年代太子道都係5萬銀一個單位

咁1千蚊係咪大概等如十幾萬?

吸乾香港人血發達嘅明證

講真 算係咁啦
你比500 萬我
我都唔識去越南變幾千億出黎

連登仔 學下欣賞人長處啦
年中大把2世祖敗撚晒身家

1948年呀，二戰完左冇耐，仲打緊國共內戰
果時的經濟差到咩地步，佢都仲可以拎1000蚊嚟香港，根本就大把錢

原來是七十一年

唔係71年

SORRY我眼盲

咁都白手起家

宜家比100萬你班連登仔都變唔到1億啦

宜家點同，大富翁第一回合開波同第七十回合開波一樣？

你唔比點知變唔到 笑你老母咩笑

淨係田生做既野都已經夠仆街

酸到
唔差在講埋點解自己唔係mark zuckerberg

越南似而家90年代大陸

李兆基傳奇
靠既仲有一把火
一把火燒.......盡人性

十分我比一百分

四個字 喪盡天良